#import "../conf.typ": *

= О оценке константы Лебега

#note-box[
  Константы Лебега инвариантны для линейных преобразований узлов. Найдём константы Лебега для равномерно распределённых узлов интерполяции. Достаточно рассмотреть отрезок $[1, n]$ с узлами $x_k = k$.

  Полиномы Лагранжа имеют вид
  #eq[
    $I_(n, k) (x) = product_(j != k)^n (x - j) / (k - j)$
  ]
]

#lemma[
  Выполняются соотношения:
  + $product_(j != k)^n abs(k - j) = (k - 1)! (n - k)!$
  + $k! (n - k)! <= (n - 1)! quad 1 <= k <= n$
  + $product_(j = 1)^m (j - 1 / 2) >= m! / 2 sqrt(m) quad m >= 1$
]

#theorem[
  При $n > 1$ константы Лебега удовлетворяют неравенству
  #eq[
    $2^(n - 3) / n^(3 / 2) <= lambda_n <= 2^(n - 1)$
  ]
]

#proof[
  Оценим константы Лебега снизу. Имеем
  #eq[
    $lambda_n underset(=, "Равенство 1") max_(1 <= x <= n) sum_(k = 1)^n 1 / ((k - 1)! (n - k)!) product_(j != k)^n abs(x - j) >= \ sum_(k = 1)^n 1 / ((k - 1)! (n - k)!) product_(j != k)^n abs(3 / 2 - j)$
  ]
  Согласно неравенству 3 предыдущей леммы получаем
  #eq[
    $product_(j != k)^n abs(3 / 2 - j) = 1 / abs(k - 3 / 2) product_(j = 1)^n abs(3 / 2 - j) = 1 / (2abs(k - 3 / 2)) product_(j = 1)^(n - 1) abs(1 / 2 - j) >= (n - 1)! / (4 abs(k - 3 / 2) sqrt(n - 1)) >= \
    (n - 1)! / (4 n sqrt(n - 1))$
  ]
  Поэтому
  #eq[
    $lambda_n >= 1 / (4 n sqrt(n - 1)) sum_(k = 1)^n (n - 1)! / ((k - 1)! (n - k)!) = 2^(n - 1) / (4 n sqrt(n - 1)) >= 2^(n - 3) / n^(3 / 2)$
  ]
  Теперь докажем справедливость оценки сверху для констант Лебега. Представим $x in [1, n]$ в виде $x = l + s$,где $1 <= l <= n$ -- целое число, а $abs(s) <= 1 / 2$. Предположим также, что $s != 0$. Тогда
  #eq[
    $product_(j != k)^n abs(x - j) = 1 / abs(x - k) product_(j = 1)^n abs(x - j) = \
    1 / abs(l - k + s) product_(j = 1)^n abs(l - j + s) = 1 / abs(l - k + s) product_(j = -(n - l))^(l - 1) abs(j + s) = \
    abs(s) / abs(l - k + s) product_(j = 1)^(l - 1) abs(j + s) product_(j = 1)^(n - l) abs(j - s) <= product_(j = 1)^(l - 1) abs(j + s) product_(j = 1)^(n - l) abs(j - s)$
  ]
  При $s > 0$ всегда $l < n$, и, следовательно, выполнено неравенство
  #eq[
    $product_(j != k)^n abs(x - j) <= l! (n - l)! underset(<=, "Неравенство 2") (n - 1)!$
  ]
  При $s < 0$ всегда $l > 1$ и следовательно, выполнено неравенство
  #eq[
    $product_(j != k)^n abs(x - j) <= (l - 1)! (n - l + 1)! underset(<=, "Неравенство 2") (n - 1)!$
  ]
  При $s = 0$ 'nj неравенство очевидно. Следовательно
  #eq[
    $lambda_n = max_(1 <= x <= n) sum_(k = 1)^n 1 / ((k - 1)! (n - k)!) product_(j != k)^n abs(x - j) <= sum_(k = 1) (n - 1)! / ((k - 1)! (n - k)!) = 2^(n - 1)$
  ]
]

#pagebreak()
